**宮古島市**（，）位於[琉球列島](../Page/琉球列島.md "wikilink")[宮古島](../Page/宮古島.md "wikilink")，2005年10月1日由平良市與[宮古郡的伊良部町](../Page/宮古郡.md "wikilink")、上野村、城邊町、下地町共五市町村合併新產生的城市。

## 地理

包含宮古群島的[宮古島](../Page/宮古島.md "wikilink")、[池間島](../Page/池間島.md "wikilink")、[大神島](../Page/大神島.md "wikilink")、[來間島](../Page/來間島.md "wikilink")、[伊良部島](../Page/伊良部島.md "wikilink")、[下地島](../Page/下地島.md "wikilink")，有三座橫跨大海的大橋，包括2015年初開通、相連宮古與伊良部島的「[伊良部大橋](../Page/伊良部大橋.md "wikilink")」，還有宮古島與來間島之間的「[來間大橋](../Page/來間大橋.md "wikilink")」和宮古島與池間島之間的「[池間大橋](../Page/池間大橋.md "wikilink")」。\[1\]

## 歷史

|        |          |
| ------ | -------- |
| 時間     | **行政劃分** |
| 1890年代 | 平良間切     |
| 1900年代 | 平良村      |
| 1910年代 | 多良間村     |
| 1920年代 | 平良町      |
| 1930年代 |          |
| 1940年代 | 平良市      |
| 1950年代 | 下地町      |
| 1960年代 |          |
| 1970年代 |          |
| 1980年代 | 伊良部町     |
| 1990年代 |          |
| 2000年代 | 宮古島市     |

  - 1896年4月1日：實施[郡區制](../Page/郡區制.md "wikilink")，屬於[宮古郡轄下平良間切](../Page/宮古郡.md "wikilink")、下地間切、砂川間切。
  - 1908年4月1日：實施[島嶼町村制](../Page/島嶼町村制.md "wikilink")，改設平良村、下地村、城邊村、伊良部村。
  - 1913年2月14日：原本屬於平良村的多良間島及水納島分割獨立成[多良間村](../Page/多良間村.md "wikilink")。
  - 1924年2月1日：平良村改制為平良町。
  - 1947年2月1日：城邊村改制為城邊町。
  - 1947年3月7日：平良町改制為平良市。
  - 1948年8月1日：下地村東部分割獨立成上野村。
  - 1949年1月1日：下地村改制為下地町。
  - 1982年4月1日：伊良部村改制為伊良部町。
  - 2005年10月1日：城邊町、下地町、伊良部町、上野村與平良市[合併成立](../Page/市町村合併.md "wikilink")**宮古島市**。

### 合併過程

[Ogamijima_Okinawa_Japan01s3s1800.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ogamijima_Okinawa_Japan01s3s1800.jpg "fig:Ogamijima_Okinawa_Japan01s3s1800.jpg")
包含多良間村的宮古群島六個市町村的於2001年7月成立「宮古地區市町村合併研究會」。原訂於2005年1月1日進行合併，新市名稱訂為「**宮古市**」；但多良間村在2004年2月進行的居民投票後，反對合併者超過贊成者，因此脫離合併協議。

在多良間村退出後，下地町及上野村也先後於8月及9月退出合併。剩餘的平良市、城邊町及伊良部町於是重新成立新的合併協議會。

2004年12月下地町和上野村重新加入新的合併協議，新市名從「宮古市」、「宮古島市」、「琉宮市」中挑選了「宮古市」。但[岩手縣](../Page/岩手縣.md "wikilink")[宮古市因為名稱相同要求重新評估](../Page/宮古市.md "wikilink")，於是在重新進行意見調查後，決定改使用「**宮古島市**」。

2005年3月15日合併協定簽定前，伊良部町議會中未能通過新的合併議案，原本其餘四市町村計畫重新架構新的協議會，但3月25日伊良部町議會重新通過合併議案，合併案終告確定。

## 行政

  - 市長

<!-- end list -->

  - 初代：[伊志嶺亮](../Page/伊志嶺亮.md "wikilink")（舊平良市長）2005年11月13日-2008年12月31日　由於市職員不當行為引責辭任。
  - 2代：[下地敏彦](../Page/下地敏彦.md "wikilink")（舊城邊町助役）2009年1月25日- 現職

## 產業

  - 農業：甘蔗、菸草、芒果為主的水果類等。
  - 旅遊：具有透明度高、珊瑚以及白砂的海岸、高爾夫球場。
  - 釀酒：宮古島市內有七個釀酒廠（池間酒造、沖之光酒造、菊之露酒造、多良川、千代泉酒造、渡久山酒造、宮之華）。
  - 化學工業：以甘蔗為原料生產乙醇，並開發為燃料能源，正致力於應用於汽車。

## 交通

### 道路

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>國道390號</li>
<li>沖繩縣道78號平良城邊線（<a href="../Page/主要地方道.md" title="wikilink">主要地方道</a>）</li>
<li>沖繩縣道83號保良西里線</li>
<li>沖繩縣道90號下地島空港佐良濱線</li>
<li>沖繩縣道190號平良新里線</li>
<li>沖繩縣道191號與那霸上地線</li>
<li>沖繩縣道192號平良久松港線</li>
<li>沖繩縣道194號鏡原增原線</li>
<li>沖繩縣道195號野原越七原線</li>
<li>沖繩縣道197號嘉手屋原線</li>
<li>沖繩縣道198號根間地與那節線</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>沖繩縣道199號福里保良線</li>
<li>沖繩縣道200號川滿山中線</li>
<li>沖繩縣道201號友利線</li>
<li>沖繩縣道202號宮國線</li>
<li>沖繩縣道204號長山港佐良濱港線</li>
<li>沖繩縣道230號池間大浦線</li>
<li>沖繩縣道235號保良上地線</li>
<li>沖繩縣道243號高野西里線</li>
<li>沖繩縣道246號城邊下地線</li>
<li>沖繩縣道252號平良下地島空港線</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 港口

  - 平良港
  - 來間・前濱港
  - 佐良濱港
  - 長山港

### 機場

  - [宮古機場](../Page/宮古機場.md "wikilink")
  - [下地島機場](../Page/下地島機場.md "wikilink")

## 觀光景點

[Yonahamaehama_Miyakojima_Okinawa_Japan02bs3s4592.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yonahamaehama_Miyakojima_Okinawa_Japan02bs3s4592.jpg "fig:Yonahamaehama_Miyakojima_Okinawa_Japan02bs3s4592.jpg")沙灘遠眺[來間島](../Page/來間島.md "wikilink")\]\]
[Yonahamaehama.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yonahamaehama.jpg "fig:Yonahamaehama.jpg")
[Nagamahama.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nagamahama.jpg "fig:Nagamahama.jpg")
[Nintouzeiseki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nintouzeiseki.jpg "fig:Nintouzeiseki.jpg")\]\]
[Uenodoitsubunkamura.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uenodoitsubunkamura.jpg "fig:Uenodoitsubunkamura.jpg")

  - 景勝
      - [東平安名岬](../Page/東平安名岬.md "wikilink")
      - 西平安名崎
      - 池間大橋
      - 來間大橋
      - 牧山展望台
      - 龍宮城展望台
  - 海岸
      - 砂山沙灘
      - 與那霸前濱
      - 吉野海岸
      - 新城海岸
      - 保良泉沙灘
      - 長間濱
      - 中之島
      - 渡口海濱
      - 佐和田海濱
  - 史蹟
      - 仲宗根豐見親墓
      - 人頭稅石
      - 漲水[御嶽](../Page/御嶽.md "wikilink")
      - 久松五勇士表揚碑
  - 博物館
      - 平良市綜合博物館
  - 植物園
      - 平良市熱帶植物園
  - 美術館
      - 惠子美術館
  - 其他
      -
      - 宮古島海寶館

      - 宮古傳統工藝研究中心

## 教育

### 高等學校

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="http://www.miyako-h.open.ed.jp/">沖繩縣立宮古高等學校</a></li>
<li><a href="http://www.miyako-th.open.ed.jp/">沖繩縣立宮古工業高等學校</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="http://www.miyasou-h.open.ed.jp/index.html">沖繩縣立宮古綜合實業高等學校</a>（原沖繩縣立宮古農林高等學學校、沖繩縣立翔南高等學校合併）</li>
<li><a href="http://www.irabu-h.open.ed.jp/">沖繩縣立伊良部高等學校</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 中學校

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070318173852/http://www2.miyako-ma.jp/ikemajs/">宮古島市立池間中學校</a></li>
<li>宮古島市立大神小中學校</li>
<li>宮古島市立鏡原中學校</li>
<li>宮古島市立狩俁中學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070308081402/http://www.miyako-net.ne.jp/~kitatyu/">宮古島市立北中學校</a></li>
<li>宮古島市立平良中學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20060126232959/http://www2.miyako-ma.jp/nisibejs/">宮古島市立西邊中學校</a></li>
<li>宮古島市立久松中學校</li>
<li>宮古島市立城邊中學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="http://www.geocities.jp/sunagawa_cyu/">宮古島市立砂川中學校</a></li>
<li>宮古島市立西城中學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20060126232959/http://www2.miyako-ma.jp/nisibejs/">宮古島市立福嶺中學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20130206143457/http://www3.city.miyakojima.lg.jp/kurima-sc/">宮古島市立來間小中學校</a></li>
<li>宮古島市立下地中學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20051222145507/http://www.vill.ueno.okinawa.jp/uenotyu/">宮古島市立上野中學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20060301134458/http://www5.ocn.ne.jp/~irabu.jh/">宮古島市立伊良部中學校</a></li>
<li>宮古島市立佐良濱中學校</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 小學校

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20061212174040/http://www2.miyako-ma.jp/ikemaes/">宮古島市立池間小學校</a></li>
<li>宮古島市立大神小中學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20060725222548/http://www2.miyako-ma.jp/kagamies/">宮古島市立鏡原小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20061112092144/http://www.miyako-net.ne.jp/~karisyou/">宮古島市立狩俁小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070308081438/http://www.miyako-net.ne.jp/~kitasyou/">宮古島市立北小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20061215010835/http://www2.miyako-ma.jp/nisibees/index.html">宮古島市立西邊小學校</a></li>
<li>宮古島市立久松小學校</li>
<li>宮古島市立平良第一小學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070509141401/http://www.miyako-net.ne.jp/~minamisy/">宮古島市立南小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20061112092119/http://www.miyako-net.ne.jp/~miyasyou/">宮古島市立宮島小學校</a></li>
<li>宮古島市立宮原小學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>宮古島市立城邊小學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070927004045/http://www3.city.miyakojima.lg.jp/sunagawa-sho/">宮古島市立砂川小學校</a></li>
<li>宮古島市立西城小學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20070927004106/http://www3.city.miyakojima.lg.jp/hukumine-sho/">宮古島市立福嶺小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20130206143457/http://www3.city.miyakojima.lg.jp/kurima-sc/">宮古島市立來間小中學校</a></li>
<li><a href="http://www.town.shimoji.okinawa.jp/shimojisyou/index.htm">宮古島市立下地小學校</a></li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20051028164715/http://www.vill.ueno.okinawa.jp/uenosyou/">宮古島市立上野小學校</a></li>
<li>宮古島市立伊良部小學校</li>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20060926220450/http://www2.miyako-ma.jp/sarahaes/index">宮古島市立佐良濱小學校</a></li>
<li>宮古島市立東小學校</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### [特殊學校](../Page/特殊學校.md "wikilink")

  - [沖繩縣立宮古養護學校](http://www.miyako-sh.open.ed.jp/)

## 姊妹市・友好城市

### 日本

  - [津山市](../Page/津山市.md "wikilink")（[岡山縣](../Page/岡山縣.md "wikilink")）-1965年3月15日原平良市締結姊妹市
  - [世田谷區](../Page/世田谷區.md "wikilink")（[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")）：原平良市締結友好城市
  - [室蘭市](../Page/室蘭市.md "wikilink")（[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")）：1998年8月3日原平良市締結交流城市
  - [上越市](../Page/上越市.md "wikilink")（[新潟縣](../Page/新潟縣.md "wikilink")）：原城邊町締結姊妹市
  - [西會津町](../Page/西會津町.md "wikilink")（[福島縣](../Page/福島縣.md "wikilink")[耶麻郡](../Page/耶麻郡.md "wikilink")）：締結友好城市
  - [鳴門市](../Page/鳴門市.md "wikilink")（[德島縣](../Page/德島縣.md "wikilink")）：親善交流都市
  - [白川町](../Page/白川町_\(日本\).md "wikilink")（[岐阜縣](../Page/岐阜縣.md "wikilink")[加茂郡](../Page/加茂郡.md "wikilink")）：2004年締結交流城市締結

### 海外

  - [美國](../Page/美國.md "wikilink") [夏威夷州](../Page/夏威夷州.md "wikilink")
    [茂宜縣](../Page/茂宜縣_\(夏威夷州\).md "wikilink")（Maui
    County）：1965年6月24日由原平良市締結姊妹都市締結

  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink") [臺灣省](../Page/臺灣省.md "wikilink")
    [基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")：2007年6月28日締結姊妹市

## 參考資料

## 外部連結

  - [宮古島市役所](http://www.city.miyakojima.lg.jp/)

  -
[Category:宮古島市](../Category/宮古島市.md "wikilink")

1.  [風傳媒：沖繩3座著名跨海長橋，體驗步行穿越大海樂趣！](http://www.storm.mg/lifestyle/65935)